人嘅決策如何不自知地被操控？淺談誘餌效應

試諗吓你要訂份報紙，例如蘋果日報啦，喺網上有三個選項：

一、$100 一個月 網上任睇
二、$300 一個月 每日有份報紙派去你屋企
三、$300 一個月 網上任睇，仲派埋報紙去你屋企

你會揀邊個選項呢？如果你嘅選擇係三，你就可能落入咗誘餌效應(Decoy Effect)嘅圈套喇。啱啱你睇緊三個選項嘅時候，應該已經發現咗【選項二】係廢嘅，因為選項三包含咗選項二嘅內容，仲送埋網上任睇俾你添！

咁既然選項二咁廢，點解商家仲硬係要加入去呢？ Economist 喺自己嘅雜誌銷售入面發現，原來加咗類似選項二嘅內容，有足足 50% 原本會揀【選項一】嘅人，會轉去【選擇三】。雖然【選擇三】成本就係高咗少少，但係佢收多你 $200 ，所以利潤係高過【選項一】嘅。因此，商家嘅目的係說服你選擇【選擇三】。

商家個目的就明喇，但係點解加左【選項二】會令【選擇三】吸引咁多呢？

個原因係，【選項二】擔當着一個 Decoy嘅角色。而 Decoy 之所以發揮到作用，係基於人天生唔中意諗啲好複雜嘅嘢，任何可以好輕鬆完成（Cognitive Ease）嘅決定，就係一個好決定。

嗱，你諗吓，如果我地攞走【選項二】，就會變成咁：

一、$100 一個月 網上任睇
三、$300 一個月 網上任睇，仲派埋報紙去你屋企

而其實要比較依兩個選項係相對地難嘅。究竟值唔值得加多 $ 200 去換印出黎嘅報紙呢？呢個問題視乎好多因素，例如你本身有幾鍾意睇紙嘅感覺、$200對你嚟講緊唔緊要、你仲可能會諗下，你成日四圍公幹唔喺香港，就算有上門報紙都係得個吉。總之如果你本身對其中一個選項冇強烈偏好嘅話，要考慮呢個問題就相當之麻煩，俾咗好多壓力你個腦。

如果加埋【選項二】嘅話，比較【選項一、三】都係咁難，但係比較【選項二、三】就相當之易 - 因為選項三明顯好過選項二嘛。正因為【選項二、三】好易比較，對個腦冇咩壓力，最後嘅結果就會跟從呢個比較。對個腦嚟講【選項二、三】優劣明顯，但係【選項一、三】不相伯仲，而個腦本身就唔鍾意模棱兩可嘅嘢，所以咪去咗選項三度囉。如此因爲一個差劣嘅選項影響你對其他選項嘅判斷，就稱之爲誘餌效應。

依個現象應用層面非常之廣，例如政治。我當而家有個選民喺度煩惱緊投票俾較為政治中立嘅方國珊好，定係奶共奶到出晒面嘅李慧琼。狗就最緊要乖，咁亞爺就梗係想幫李慧琼㗎啦。咁佢就可以塞個同樣係奶共奶到出晒面，但係口齒不清嘅李私煙（Decoy）俾你選。嘩，呢個時候高下立見，咁張票咪投左比李慧琼囉。

就算你依家知道咩係誘餌效應，唔代表你之後唔會受呢個現象左右。人嘅決定，從來就好受片刻嘅感覺（Affect）影響。不過，承認並了解自己會受不理智嘅因素影響決定，恰好係自主嘅第一步。至少下次見到類似嘅選項，可以提醒自己認真考慮邊一個選項最啱自己。好似依類型嘅現象仲有好多，至於點培育一顆澄明、自主嘅心，又係一個複雜嘅後話喇。

參考： Predictably Irrational by Dan Ariely, p 11-14

---------------------
賣個小小廣告先，我地係「澍洞」，一個個關心香港人心理健康嘅團體。我地會定期用廣東話寫啲易明嘅心理學文章～仲會定期搞冥想 workshop 添。如果你中意依篇文章，好希望你可以比個like 我地 facebook page，我地會定期係上面分享更多～

facebook page：

支持

標價都係一樣原因
比消費者覺得 我賺左既感覺

留名學野

合理化煙幕

linux

最緊要買果個受

呀媽係女人

M記豬柳蛋漢堡同豬柳漢堡既定價陷阱搞到成班傻豬叫豬柳強走蛋仲要覺得自己好威威

ted talk有個講呢個topic

我都好鐘意呢種技巧

睇吓 Dan Ariely本書 清晰易明 入面仲有講好多

財政預算案專登整d幾億的海洋公園飛
全民考dse
令人掛住屌呢d只係用幾億的政策
而忽視幾百億的大白象工程
算唔算類似呢種效應

我覺得用李胃鯨個比喻唔岩
實際上李胃鯨先係誘餌去釣你地去投泛民
而泛民先係共產黨係香港真正既代理人

大腦內部獎勵系統（Neuro Reward System）

starbucks擺支水買好似都係咁嘅作用 賣到貴一貴氹你買其他嘢

Predictably Irrational

或者另外一本
Thinking, Fast and Slow 係依個AREA嘅經典嚟

係 世事都給你看透了

唔太算 因爲冇決策成份喺入面 不過港共正苦嘅閪招有好多種

讀u果陣都買左哩部書，幾易入口
最有印象係買牛仔褲果到

等我搵返本書睇先

開卷有益

D超市黃底標籤 價錢 好撚狗

平一毫子就係特價

psuh

唔會喎 唔需要嘅野唔會加錢買

"試諗吓你要訂份報紙，例如蘋果日報啦，喺網上有三個選項：

一、$100 一個月 網上任睇
二、$300 一個月 每日有份報紙派去你屋企
三、$300 一個月 網上任睇，仲派埋報紙去你屋企"

Economist講過佢哋自身經驗exactly係咁
記得佢哋依家嗰收費模式都係哩種

Lm

呢啲理論同數據
完全顯示咗呢個世界有幾多人係唔鍾意用腦而又貪心嘅水魚

係呀 如果你本身個立場係要比少D錢嘅話 唔會影響到你嘅
只係對D 五十五十嘅人有用

係貴撚過之前 但用黃色標籤

收皮啦中學雞唔識扮識

我覺得呢個槪念同行為經濟學探討嘅嘢都類似，啫係人好多時會受不同因素影響而做出一啲不理智嘅行為

有興趣可以睇下Richard Thaler 嘅misbehaving

唔係常識黎?

你代入去賣家個角色,好容易就諗到原因喇喎

Marketing course都有教

正 多謝推介！！

你做呢件事真係好好呀。

十卜

高汁

其實會唔會有逆向的誘餌效應？
例如之前想飲思樂杯
6蚊一杯 ＋1蚊就可以買多杯
買一杯又唔抵 買兩杯又食唔哂
所以最後我選擇唔買

我都會咁

成篇野講得幾好 但個最後個例子係做乜鳩

冇野啦
諗諗下佢冇中間選項

唔係玩膠㗎 依樣野真係可以喺政治度應用

lm